---
title:  Python返回函数
layout: page
date: 2016/4/27
updated: 2016/6/13
comments: false
tags: 
- python
categories: 
- Python基础
---

<!-- toc -->

[TOC]

### 函数作为返回值

高阶函数除了可以接受函数作为参数外，还可以把函数作为结果值返回。

我们来实现一个可变参数的求和。通常情况下，求和的函数是这样                 定义的：

```
def calc_sum(*args):
    ax = 0
    for n in args:
        ax = ax + n
    return ax

```

但是，如果不需要立刻求和，而是在后面的代码中，根据需要再计算怎么办？可以不返回求和的结果，而是返回求和的函数：

```
def lazy_sum(*args):
    def sum():
        ax = 0
        for n in args:
            ax = ax + n
        return ax
    return sum
```

当我们调用`lazy_sum()`时，返回的并不是求和结果，而是求和函数：

```
>>> f = lazy_sum(1, 3, 5, 7, 9)
>>> f
<function lazy_sum.<locals>.sum at 0x101c6ed90>
```

调用函数`f`时，才真正计算求和的结果：

```
>>> f()
25
```

在这个例子中，我们在函数`lazy_sum`中又定义了函数`sum`，并且，内部函数`sum`可以引用外部函数`lazy_sum`的参数和局部变量，当`lazy_sum`返回函数`sum`时，相关参数和变量都保存在返回的函数中，这种称为“闭包（Closure）”的程序结构拥有极大的威力。

请再注意一点，当我们调用`lazy_sum()`时，每次调用都会返回一个新的函数，即使传入相同的参数：

```
>>> f1 = lazy_sum(1, 3, 5, 7, 9)
>>> f2 = lazy_sum(1, 3, 5, 7, 9)
>>> f1==f2
False
```

`f1()`和`f2()`的调用结果互不影响。

### 闭包

注意到返回的函数在其定义内部引用了局部变量`args`，所以，当一个函数返回了一个函数后，其内部的局部变量还被新函数引用，所以，闭包用起来简单，实现起来可不容易。

另一个需要注意的问题是，返回的函数并没有立刻执行，而是直到调用了`f()`才执行。我们来看一个例子：

```
def count():
    fs = []
    for i in range(1, 4):
        def f():
             return i*i
        fs.append(f)
    return fs

f1, f2, f3 = count()
```

在上面的例子中，每次循环，都创建了一个新的函数，然后，把创建的3个函数都返回了。

你可能认为调用`f1()`，`f2()`和`f3()`结果应该是`1`，`4`，`9`，但实际结果是：

```
>>> f1()
9
>>> f2()
9
>>> f3()
9
```

全部都是`9`！原因就在于返回的函数引用了变量`i`，但它并非立刻执行。等到3个函数都返回时，它们所引用的变量`i`已经变成了`3`，因此最终结果为`9`。

**返回闭包时牢记一点：返回函数不要引用任何循环变量，或者后续会发生变化的变量。**

如果一定要引用循环变量怎么办？方法是再创建一个函数，用该函数的参数绑定循环变量当前的值，无论该循环变量后续如何更改，已绑定到函数参数的值不变：

```
def count():
    def f(j):
        def g():
            return j*j
        return g
    fs = []
    for i in range(1, 4):
        fs.append(f(i)) # f(i)立刻被执行，因此i的当前值被传入f()
    return fs
```

再看看结果：

```
>>> f1, f2, f3 = count()
>>> f1()
1
>>> f2()
4
>>> f3()
9
```

缺点是代码较长，可利用lambda函数缩短代码。

### try it ?

利用闭包返回一个计数器函数，每次调用它返回递增整数：

```python
# -*- coding: utf-8 -*-
def createCounter():

    def counter(i):
    
        return ???
    return counter
#答案
# def createCounter(): #这个方法也可以哦
#     X = []
#     def counter():
#         X.append(1)
#         return sum(X)
#     return counter
def createCounter():
    s = [0]
    def counter():
        s[0] += 1
        return s[0]
    return counter
 
# 简单测试
if __name__ == '__main__':
    counterA = createCounter()
    print(counterA(), counterA(), counterA(), counterA(), counterA())  
    # 1 2 3 4 5
    counterB = createCounter()
    if [counterB(), counterB(), counterB(), counterB()] == [1, 2, 3, 4]:
        print('测试通过!')
    else:
        print('测试失败!')
```



